\section*{Ordliste}
\addcontentsline{toc}{section}{Ordliste}

\begin{description}
    \item[\hypertarget{ord:backend}{Backend}] Serverside-kode som håndterer
        forretningslogikk, datahenting og API-er -- skjult for sluttbrukeren.

    \item[\hypertarget{ord:container}{Container}] En isolert kjøretidsenhet som
        pakker kode og alle avhengigheter, slik at applikasjonen kjører likt
        uavhengig av miljø.

    \item[\hypertarget{ord:docker}{Docker}] Plattform for å bygge, distribuere og
        kjøre applikasjoner i containere.

    \item[\hypertarget{ord:docker-compose}{Docker Compose}] Verktøy for å definere
        og styre multi-container Docker-applikasjoner via én YAML-konfigurasjonsfil.

    \item[\hypertarget{ord:endpoint}{Endpoint}] Et spesifikt URL-punkt i et API som
        mottar forespørsler og returnerer data.

    \item[\hypertarget{ord:frontend}{Frontend}] Brukergrensesnitt som kjøres i
        nettleseren og er synlig for sluttbrukeren.

    \item[\hypertarget{ord:nginx}{Nginx}] Webserver og reverse proxy som videresender
        forespørsler til korrekt bakenforliggende tjeneste.

    \item[\hypertarget{ord:proof-of-concept}{Proof of concept}] Et begrenset
        prototypeprosjekt for å demonstrere at en idé er teknisk gjennomførbar.

    \item[\hypertarget{ord:proxy}{Proxy}] Fellesbetegnelse for en mellomtjener som
        videresender forespørsler på vegne av en annen part. Se også
        \hyperlink{ord:reverse-proxy}{reverse proxy}.

    \item[\hypertarget{ord:reverse-proxy}{Reverse proxy}] En mellomtjener som mottar
        innkommende forespørsler fra klienter og videresender dem til én eller flere
        interne servere.

    \item[\hypertarget{ord:rammeverk}{Rammeverk}] Et ferdigbygd koderammeverk som gir
        struktur og standardkomponenter for et bestemt formål (f.eks.\ FastAPI for
        API-er, React for brukergrensesnitt).
\end{description}
