\section{Metode}

Dette kapittelet beskriver hvordan datagrunnlaget for oppgaven er samlet inn, hvilke metoder som er benyttet, samt hvordan utvalget er rekruttert og distribuert geografisk. Formålet med datainnsamlingen har vært å få innsikt i brukeres erfaringer med søk og navigasjon på helsedirektoratet.no, samt identifisere forbedringsområder.

\subsection{Datainnsamling}

Datainnsamlingen er gjennomført ved hjelp av en kvantitativ spørreundersøkelse utviklet i Microsoft Forms\footnote{\url{https://forms.office.com}}. Undersøkelsen er vedlagt i \autoref{app:forms} og inneholder både lukkede og åpne spørsmål.

Spørreskjemaet omfatter blant annet:
\begin{itemize}
    \item Brukerens rolle/kategori (f.eks. helsepersonell, offentlig forvaltning, privatperson).
    \item Bruksfrekvens av helsedirektoratet.no.
    \item Formål med besøket.
    \item Vurdering av søkefunksjon og navigasjon (skala 1--10).
    \item Opplevde utfordringer ved søk.
    \item Tiltak brukeren gjør dersom informasjon ikke finnes.
    \item Forslag til forbedringsområder.
\end{itemize}

Spørsmålene er utformet for å gi både målbare vurderinger (kvantitative data) og kvalitative beskrivelser av brukeropplevelse. Selve spørreskjemaet er dokumentert i vedlegg \autoref{app:forms} 
Undersøkelsen er anonym, og det er ikke samlet inn personidentifiserende informasjon.

\subsection{Rekruttering av respondenter}

Opprinnelig var planen å publisere undersøkelsen på Helsedirektoratets egne nettsider for å nå et bredt spekter av brukere. Dette lot seg imidlertid ikke gjennomføre innenfor prosjektperioden.

Som alternativ distribusjonsstrategi ble undersøkelsen:
\begin{itemize}
    \item Delt internt via Helsedirektoratets kommunikasjonskanaler.
    \item Sendt direkte til 11 sykehus i Norge via e-post.
    \item Distribuert gjennom relevante faglige og personlige nettverk til brukere av helsedirektoratet.no.
\end{itemize}

Denne tilnærmingen har gitt tilgang til både interne og eksterne brukere av nettsiden, inkludert helsepersonell, ansatte i offentlig sektor og privatpersoner.

\subsection{Lokal datainnsamling}

For å styrke datagrunnlaget ytterligere ble det også tatt direkte kontakt med lokalt helsepersonell. Det ble blant annet etablert kontakt med representanter ved Sykehuset Innlandet, Gjøvik, som videreformidlet undersøkelsen internt.

Det ble også forsøkt å etablere kontakt med Institutt for helsevitenskap i Gjøvik for å nå relevante fagmiljøer innen utdanning og forskning.

\subsection{Geografisk spredning}

Selv om undersøkelsen er anonym, er det kjent at respondenter har deltatt fra følgende fylker:

\begin{itemize}
    \item Nordland
    \item Oslo
    \item Trøndelag
    \item Innlandet
    \item Vestland
\end{itemize}

Dette gir en viss geografisk spredning og bidrar til et mer representativt datagrunnlag på tvers av ulike regioner og brukergrupper i Norge.

\subsection{Sekundærdata}

I tillegg til egen datainnsamling har vi fått tilgang til tidligere brukerundersøkelser gjennomført av Helsedirektoratet. Disse fungerer som sekundærdata og gir et sammenligningsgrunnlag for å identifisere mønstre og vedvarende utfordringer knyttet til søk og navigasjon.

Kombinasjonen av primærdata (egen undersøkelse) og sekundærdata styrker analysens validitet ved at funn kan sees i sammenheng med tidligere målinger.


\subsection{Git workflow (praksis)}
\subsection{QA -Kvalitetssikring}
\subsubsection{Kode praksiser}