\section{Del II --- Forbedret søk}
\label{sec:del2-soek}

Denne delen beskriver søkekomponenten i prototypen, som utgjør prosjektets
backendløsning. Vi begynner med å gjennomgå hvordan søk fungerer i den
eksisterende løsningen på helsedirektoratet.no og peker på konkrete
begrensninger. Deretter presenterer vi arkitekturen for vår hybride søkemotor,
som kombinerer nøkkelordssøk (BM25 med tittelboost), semantisk vektorsøk og
Reciprocal Rank Fusion (RRF).

\subsection{Søk på helsedirektoratet.no i dag}
\label{sec:soek-i-dag}

Helsedirektoratet.no kjører på Enonic XP, et åpen kildekode-CMS (Content Managment System) og
webapplikasjonsrammeverk som ble tatt i bruk i 2019 \cite{enonicCase}.
Enonic XP benytter Elasticsearch som underliggende lagrings- og indekseringsmotor
\cite{enonicArchitecture}, noe som i prinsippet gir tilgang til avanserte
søkefunksjoner som BM25-rangering og vektorsøk.

I møte med Helsedirektoratet ble det imidlertid bekreftet at disse mulighetene
ikke er tatt i bruk \cite{meeting2026helsedir}: nettsiden benytter i dag CMSet
sin standardfunksjonalitet for søk. I praksis er dette et nøkkelordssøk med
enkel feltvekting -- treff i tittel og temafeltet gir høyere "score" enn treff i
brødteksten, og innholdstypene temaside og retningslinje prioriteres.
Det benyttes ingen BM25-rangering, KI-baserte eller semantiske søkemetoder.

Innholdet er tilgjengelig gjennom HAPI (Helsedirektoratets API-tjeneste),
et åpent REST-API som leverer faglig innhold i JSON-format
\cite{helsedirektoratetAPI}. Vi benytter HAPI som kilde for å populere
vår egen database med innholdsdokumenter.

Et enkelt nøkkelordssøk basert på tittel- og tekstmatch har klare begrensninger.
Utfordringene er særlig tydelige i tre situasjoner:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Semantiske gap:} Søk med synonymer eller parafraserte
          begreper gir ikke treff, selv når innholdet er relevant. En bruker
          som søker etter «samtale om drikkevaner» finner ikke nødvendigvis
          innhold om «motiverende intervju», fordi søket bare matcher eksakte
          ord.
    \item \textbf{Terminologigap:} Fagpersoner og privatpersoner bruker ulike
          ord om samme fenomen. Et rent ordbasert søk håndterer ikke gapet
          mellom folkelig og klinisk språkbruk.
    \item \textbf{Manglende rangering etter relevans:} Resultater rangeres
          ikke etter konseptuell relevans, men etter enkel forekomst av
          søkeord. Svært relevante, kortfattede dokumenter kan bli nedprioritert
          til fordel for innhold som tilfeldig inneholder søketermen.
\end{itemize}

Funn fra kartleggingsfasen (se \autoref{sec:kartlegging}) understøtter at
brukere opplever utfordringer med å finne relevant innhold, særlig ved
utforskende søk der de ikke kjenner den eksakte fagterminologien. Dette
motiverer en tilnærming som kombinerer nøkkelordssøk med semantisk forståelse.

\subsection{Søkearkitektur: hybrid søk}
\label{sec:soek-arkitektur}

Søkekomponenten er implementert som et Python-basert REST API bygget med
FastAPI. Søkemotoren kombinerer tre komponenter i en pipeline:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{BM25 med tittelboost} --- nøkkelordssøk med høyere vekt på
          treff i tittelfeltet
    \item \textbf{Semantisk vektorsøk} --- nevralt embedding-basert søk med
          flerspråklig E5-modell
    \item \textbf{Reciprocal Rank Fusion (RRF)} --- fusjonering av de to
          rangeringslistene til én samlet rangering
\end{enumerate}

\subsubsection{Nøkkelordssøk: BM25 med tittelboost}
\label{sec:bm25-impl}

Vi implementerte BM25 fra bunnen uten eksisterende BM25-bibliotek. Algoritmen
beregner relevansskåren for et dokument $D$ og en spørring $Q$ ved:

\begin{equation}
\operatorname{BM25}(D,Q)
=
\sum_{t \in Q}
\operatorname{IDF}(t)\,
\frac{f(t,D)\,(k_1+1)}
{f(t,D) + k_1\!\left(1-b + b\dfrac{|D|}{\operatorname{avgdl}}\right)},
\end{equation}

der $f(t,D)$ er frekvensen til term $t$ i dokument $D$, $|D|$ er
dokumentlengden, $\operatorname{avgdl}$ er gjennomsnittlig dokumentlengde, og
$k_1 = 1{,}2$ og $b = 0{,}75$ er standardparametrene (se \autoref{sec:bm25}
og \cite{robertson2009bm25} for full utledning).

IDF beregnes etter Robertson-Sparck Jones-varianten med addert 1 i logaritmen
for å unngå negative verdier ved svært vanlige termer:

\begin{equation}
\operatorname{IDF}(t)
=
\log\!\left(1 + \frac{N - n_t + 0{,}5}{n_t + 0{,}5}\right),
\end{equation}

der $N$ er totalt antall dokumenter og $n_t$ er antall dokumenter som
inneholder termen $t$.

\paragraph{Tittelboost via termfrekvensmanipulasjon.}
I stedet for feltvekting (BM25F) benytter vi en enklere tilnærming: under
indeksering repeteres tittelteksten tre ganger og konkateneres med brødteksten
til én enkelt indekstekst per dokument:

\[
\text{indekstekst} = \underbrace{\text{tittel} \;\|\; \text{tittel} \;\|\; \text{tittel}}_{3\times} \;\|\; \text{brødtekst}
\]

Effekten er at termfrekvensen $f(t,D)$ for titteltermer er tre ganger høyere
enn den ville vært med umodifisert indeksering, noe som øker BM25-bidraget
for titteltreff. Metoden er konseptuelt i tråd med feltvekting slik det
beskrives i BM25F \cite{robertson2009bm25}, men krever ingen endring i
selve rangeringsformelen. Det reflekterer at tittelen typisk er den mest
komprimerte og presise beskrivelsen av dokumentets relevans.

\subsubsection{Semantisk vektorsøk}
\label{sec:semantisk-impl}

For å fange semantisk mening utover eksakt ordmatch benytter vi
\texttt{intfloat/multilingual-e5-base} \cite{wang2024multilingual}, en
flerspråklig transformermodell trent på spørring--passasje-par. Modellen
produserer 768-dimensjonale embeddings som representerer semantisk innhold i
et felles vektorrom. Den flerspråklige arkitekturen håndterer norsk tekst uten
oversetting og fanger opp konseptuell likhet på tvers av ulike formuleringer.

\paragraph{Dokumentrepresentasjon.}
Hvert innholdsdokument representeres som en strukturert tekstpassasje som
inneholder tittel, innholdstype, målgruppe, relevante medisinske koder
(ICD-10, ICPC-2, SNOMED, LIS) og brødtekst. Embedding-vektoren beregnes ved
oppstart og lagres i databasen (se \autoref{sec:database}).
E5-modellen bruker asymmetriske prefiks: spørringer prefigeres med
\texttt{«query:~»} og dokumenter med \texttt{«passage:~»}, noe som gir bedre
retrieval-ytelse enn symmetrisk enkoding \cite{wang2024multilingual}.

\paragraph{Likhetsmåling.}
Alle embeddings er L2-normaliserte enhetsvektorer. Kosinuslikhet reduseres
dermed til et enkelt prikkprodukt:

\begin{equation}
\operatorname{sim}(\mathbf{q},\, \mathbf{d})
= \mathbf{q} \cdot \mathbf{d}
= \sum_{i=1}^{768} q_i \cdot d_i,
\qquad \|\mathbf{q}\| = \|\mathbf{d}\| = 1.
\end{equation}

Under søk beregnes prikkproduktet mellom søkevektoren og alle lagrede
dokumentvektorer i én vektorisert matriseoprasjon (NumPy), noe som gir
$\mathcal{O}(n)$ kompleksitet uten behov for en dedikert vektordatabase.

\subsubsection{Hybridfusjon: vektet Reciprocal Rank Fusion}
\label{sec:rrf-impl}

Rangeringslistene fra BM25 og det semantiske søket slås sammen med en vektet
variant av Reciprocal Rank Fusion
(RRF, se \autoref{sec:rrf-teori}) \cite{cormack2009reciprocal}:

\begin{equation}
\operatorname{RRF}_w(d)
=
\frac{w_{\mathrm{BM25}}}{k + r_{\mathrm{BM25}}(d)}
+
\frac{w_{\mathrm{sem}}}{k + r_{\mathrm{sem}}(d)},
\end{equation}

der $r_{\mathrm{BM25}}(d)$ og $r_{\mathrm{sem}}(d)$ er rangposisjonene til
dokument $d$ i henholdsvis BM25- og semantisk-listen, $k = 60$ er
RRF-konstantens dempningsfaktor, og $w_{\mathrm{BM25}} = 0{,}3$,
$w_{\mathrm{sem}} = 0{,}7$ er kildenes vekter.
Dokumenter rangeres i synkende rekkefølge etter $\operatorname{RRF}_w$-skår.

Den høyere vekten til semantisk søk ($0{,}7$) reflekterer at det semantiske
søket fanger konseptuell relevans som BM25 kan misse ved synonymer og
omskrivinger, mens BM25 bidrar med presis leksikalsk matching for eksakte
fagtermer. Vektene er konfigurerbare via miljøvariablene
\texttt{SEARCH\_RRF\_WEIGHT\_BM25} og \texttt{SEARCH\_RRF\_WEIGHT\_SEMANTIC}.

Fordelen med RRF fremfor en vektet scoresum er robusthet mot
skaleringsforskjeller: BM25-skårer og kosinuslikheter er på ulike numeriske
skalaer, men RRF bruker kun rangposisjoner og er dermed uavhengig av
absolutte scoringsverdier. Empiriske studier har vist at RRF ofte overgår mer
komplekse fusjonsmetoder \cite{cormack2009reciprocal}.

\subsubsection{Kandidatpool og post-RRF prosessering}
\label{sec:kandidatpool}

For å sikre at begge retrievere bidrar tilstrekkelig til fusjonen, henter
systemet en utvidet \textit{kandidatpool} før RRF-steget. Poolstørrelsen er:

\[
N_{\text{pool}} = \min\!\bigl(\max(k \times 3,\; 100),\; 1000\bigr),
\]

der $k$ er ønsket antall sluttresultater (typisk 10). Poolstørrelsen er
dermed alltid minst 100 kandidater og aldri mer enn 1000, uansett $k$.
BM25 og semantisk søk kjøres uavhengig og henter hver sin pool, og RRF
fusjonerer de to listene til én samlet rangering.

\paragraph{Innholdstype-booster.}
Etter RRF-fusjon multipliseres den kombinerte skåren med en
innholdstype-faktor for å løfte innholdstyper av høy faglig autoritet:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Temaside} ($\times 1{,}15$): Oppsummeringssider som samler
          innhold innenfor ett fagområde.
    \item \textbf{Retningslinje} ($\times 1{,}10$): Faglig normerende
          retningslinjer med høy autoritet.
\end{itemize}

Boostfaktorene er konfigurerbare via miljøvariablene
\texttt{SEARCH\_BOOST\_TEMASIDE} og \texttt{SEARCH\_BOOST\_RETNINGSLINJE}.
Alle andre innholdstyper (veileder, fagprosedyre, faktaark, artikkel) beholder
opprinnelig RRF-skår uten modifikasjon.

\paragraph{Skårnormalisering.}
Etter sortering normaliseres de kombinerte skårene til intervallet $[0,1]$
med min-maks-normalisering over kandidatpoolen, slik at sluttresultatene
presenteres med en intuitiv relevansindikator uavhengig av absolutte
RRF-verdier.

\subsection{Database}
\label{sec:database}

Systemet bruker en MySQL-database for lagring av innhold, embeddings og
søkelogg. De sentrale tabellene er beskrevet nedenfor.

\subsubsection*{Innholdstabell: \texttt{content}}

Tabellen lagrer alt indeksert innhold hentet fra HAPI
\cite{helsedirektoratetAPI}. Embedding-vektoren lagres som en binær blob
(768 floats $\times$ 4 bytes = 3\,072 bytes per dokument) og lastes inn i
minnet ved oppstart for rask vektorisert søk.

\begin{lstlisting}[language=SQL,
    caption={Forenklet skjema for \texttt{content}-tabellen.},
    label={lst:db-content}]
CREATE TABLE content (
    id          VARCHAR(100) PRIMARY KEY,
    tittel      TEXT         NOT NULL,
    tekst       LONGTEXT,
    info_type   VARCHAR(50),
    koder       JSON,              -- ICD-10, ICPC-2, SNOMED, LIS
    maalgruppe  JSON,
    embedding   BLOB,              -- 768-dim E5-vektor (binær)
    path        VARCHAR(1000),
    FULLTEXT INDEX idx_tittel (tittel),
    FULLTEXT INDEX idx_tekst  (tekst)
);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Søkelogg: \texttt{search\_logs} og \texttt{search\_results\_shown}}

Alle søkehendelser og viste resultater logges med tilhørende signaler
(semantisk likhet, nøkkelordsskår, type- og rollematch, posisjon).
\texttt{click\_logs} registrerer brukerklikk og kan brukes som implisitt
relevansfeedback for fremtidig læringsbasert rangering (LTR).
